<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/virgile-reignier/CEI4Historians/main/relax_ng/cei_for_historians.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/virgile-reignier/CEI4Historians/main/relax_ng/cei_for_historians.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="AD38-B-3894-4">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <region>France</region>
                                <settlement>Saint-Martin-d'Hères</settlement>
                                <repository>Archives Départementales de l'Isère</repository>
                                <idno type="cote_archivistique">B 3894, n°4</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <objectDesc>
                                    <supportDesc>
                                        <support>
                                            <material>Parchemin</material>
                                        </support>
                                        <condition>
                                            <objectName>Photographie personnelle</objectName>
                                        </condition>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                            </physDesc>
                            <diploDesc>
                                <copyStatus>Original</copyStatus>
                            </diploDesc>
                            <authDesc>
                                <seal n="1" type="pendant">
                                    <p>Ficelle visible sur la photo, probablement pour attacher un
                                        sceau</p>
                                </seal>
                                <authen type="split">
                                    <p>traces de chirographe</p>
                                </authen>
                            </authDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <list>
                    <item source="#reg_dauph">
                        <ref>Reg. Dauph. 9229</ref>. Vente par Henri de Barrès à Aimar, comte de
                        Valentinois, de tous ses droits sur le château de Barrès et à la Roche :
                        fort, tour et autres édifices, jusqu’à la Cros, la Petia, Latzellier et al
                        serre del Lac, spécialement 3 hommes, et ses dépendances, à l’exception de
                        cinq hommes qu’il se réserve et qui sont nominativement désignés, moyennant
                        une somme de 50 livres viennois</item>
                    <item source="#reg_dauph">Reg. Dauph. Supp. 1129</item>
                    <item source="#reg_viv">
                        <ref>Reg. Viv. 119</ref>
                    </item>
                    <item source="#inv_marcellier"><ref>Invent. Vivarais, 422</ref></item>
                    <item>Rouchier, Hist. Du Vivarais, I, 497</item>
                </list>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords corresp="#vid_1997">
                    <term corresp="http://www.cei.lmu.de/VID#484">venditio</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="fr-Latn-MA-FR">latin médiéval</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p><issued><date when="1256-05-17">Anno domini Mo CCo quinquagesimo sexto, die mercurii
                        ante rogationes</date></issued>, ego <persName role="issuer"
                    nymRef="#enricus_de_barre">Enricus de Barres</persName> non vi non dolo nec
                aliqua fraude seu ma<lb/>chinatione ad hoc inductus set ex certa scientia et
                spontanea voluntate mea, <diploPart type="dispositio">vendo per me et omnis heredes
                    atque successores meos vobis <persName role="recipient"
                        nymRef="#ademarus_III_de_pictavia"><roleName
                            nymRef="#ademarus_III_de_pictavia">domino</roleName><lb/> A. comiti
                        Valan.</persName> et vostris heredibus atque successoribus et titulo
                    perfecte venditionis vobis trado seu quasi <asset type="realEstate">quicquid
                        habeo et habere debeo seu vi<lb/>sus sum habere in <placeName
                            nymRef="#barre">castro de Barre</placeName>, in <placeName
                            nymRef="#rupe">Rupe et in fortalicia et turri et in aliis edificiis in
                            dicta Rupe sitis</placeName></asset> et <asset type="realEstate"
                        >quicquid habeo in <placeName nymRef="#barre">dicto ca<lb/>stro inferius et
                            in tenemento eiusdem castri</placeName>, infra fines inferius nominatos
                        scilicet <delimitation type="boundary">usque ad <placeName nymRef="#alacros"
                                >loccum in quo appellatur Alacros</placeName> et usque ad <placeName
                                nymRef="#alapetia">loccum in quo<lb/> appellatur
                                Alapetia</placeName> et usque ad <placeName nymRef="#alarselier"
                                >loccum in quo appellatur Alarselier</placeName> et usque ad
                                <placeName nymRef="#al_serre_del_lac">locum in quo appellatur Al
                                Serre Del Lac</placeName></delimitation></asset>; vendo, inquam,
                    omnia su<lb/>pradicta <diploPart type="appartClause">sive sint dominia sive
                        usagia, proprietates, servitia, clamores seu justitie, prata, pascua,
                        nemora, patua, aquarum decur<lb/>sus, banna, venationes, census et omnia
                        alia quocumque nomine appellentur et <delimitation type="addition"
                            >specialiter <asset type="amount"><measure unit="servus" quantity="3"
                                    >tres homines</measure> scilicet <persName
                                    nymRef="#bertrandus_bochi" role="third">Bertrandum
                                    Bochi</persName>,<lb/>
                                <persName nymRef="#stephanus_de_tapias" role="third">Stephanum de
                                    Tapias</persName>, <persName nymRef="#petrus_audegerii_senior"
                                    role="third">Petrum Audegerii
                            seniorem</persName></asset></delimitation> et quicquid juris
                        consuetudinis habeo in predictis et generaliter omnia alia ju<lb/>ra quod
                        habeo in dicto castro seu eiusdem tenemento infra fines superius nominatos;
                            <delimitation type="subtraction">exipio tecum de dicta venditione <asset
                                type="amount"><measure unit="servus" quantity="5">quinque
                                    homines</measure> quos retineo<lb/> ad manum meam personas eorum
                                temporum et eorum successorum scilicet <persName
                                    nymRef="#poncius_bres" role="third">Poncium</persName> et
                                    <persName nymRef="#guillermus_bres" role="third">Guillermum
                                    Bres</persName>, <persName nymRef="#petrus_de_manopra"
                                    role="third">Petrum</persName> et <persName
                                    nymRef="#guillermus_de_manopra" role="third">Guillermum de
                                    Manopra</persName> et<lb/>
                                <persName nymRef="#audegerius_junior" role="third">Audegerium
                                    juniorem</persName></asset></delimitation></diploPart>; vendo,
                    inquam, vobis domino A omnia supradicta precio <asset type="amount"><measure
                            unit="libra_viennensium" quantity="50">quinquaginta librarum
                            Viennensum</measure></asset> de quibus mei plenarie
                    persolvistis</diploPart> et<lb/>
                <sic>me</sic> me teneo pro pacato et renuntio exceptioni non numerate mei peccunie
                et precii mei non soluti. Si vero predictum castrum et alia<lb/> supradicta plus
                valent precio supraducto, illud plus valens quantumcumque sit et etiam certioratus
                quod plus valeat, vobis domino A supradicto gratis<lb/> dono et remito donatione
                facta inter vivos; dans et concedens plenariam potestatem vobis dicto domino A quod
                possetionem<lb/> omnium rerum et singularum predictarum valeatis auctoritate vostra
                propria adipisti et interim constituo me vostro nomine pos<lb/>side universa et
                singula supradicta; cedens causa venditionis predicte vobis dicto domino A omnis
                actiones reales, personales, arbitrarias<lb/> atque mixtas utiles et directas quod
                mei actione rerum predictarum et singularum competunt et possent competere in
                futurum uosque dominum A<lb/> procuratorem constituo in rem vostram in omnibus et
                singulis supradictis et permito vobis dicto domino A interroganti quod si aliquis
                vobis in predictis<lb/> moveret aliqua questionem quod ego vobis salvem et deffendam
                in jure et extra jus et de evictione me vobis obligo; et quod omnia supradicta<lb/>
                compleat et attendam ut supradictum esse contraque non veniam aliquo jure seu aliqua
                ratione per me vel per aliqua interpositam personam vobis<lb/> dicto domino A
                promitto et tactis a me corporaliter sacro sanctis euvangeliis juro et promito sub
                virtute prestiti juramenti<lb/> quod uxor mea et liberi mei dicte venditioni
                consentiant et eam laudabunt et confirmabunt et renuntio in hoc facto omni juri<lb/>
                canonico et civili scripto et non scripto promulgato et promulgando et
                consuetudinario et specialiter juri quod dicit quod si venditor<lb/> sit deceptus
                ultra dimidiam justi precii quod possit retindere dictam venditionem et ad se res
                venditam revocare. Item re<lb/>nuncio et tenori quod in factum actioni de dolo
                actionique in factum et omni alii juri quod tenor quo vel qua contra predicta vel
                aliquid de pre<lb/>dictis venire possem et juri dicenti generalem renuntiationem non
                valere. <diploPart type="datatio">Acta sunt hec <issued>apud <placeName
                            nymRef="#bays">Banium</placeName> in <placeName
                            nymRef="#fornellus_novus_banii">fornello<lb/>
                    novo</placeName></issued></diploPart> coram hiis testibus ad hec vocatis et
                rogatis <persName role="witness" nymRef="#lambertus_de_arceno">Lamberto de
                    Arceno</persName>, <persName role="witness" nymRef="#johannes_de_poioleno"
                    >Johanne de Poioleno</persName>
                <roleName nymRef="#johannes_de_poioleno #lambertus_de_arceno"
                    >jurisperitis</roleName>, <persName nymRef="#poncius_baiulus_de_fayno"
                    role="witness">Poncio <roleName nymRef="#poncius_baiulus_de_fayno">baiulo
                        de<lb/> Fayno</roleName></persName>, <persName nymRef="#poncius_de_banio"
                    role="witness">Poncio de Banio</persName>, <persName role="witness"
                    nymRef="#poncius_bufeira">Poncio Bufeira</persName>, <persName role="witness"
                    nymRef="#erpinus">Erpino</persName> in cujus rei testimonium et ad majorem
                firmitatem omnium predictorum ego<lb/> dictus <persName role="sigillant"
                    nymRef="#enricus_de_barre">Enricus</persName> presentem cartam duxi sigilli mei
                minumine roborandam et ego <persName nymRef="#bermundus" role="notary">Bermundus
                        <roleName nymRef="#bermundus">publicus notharius domini A co<lb/>mitis
                        Valan.</roleName></persName> hiis omnibus presens fui et mandato domini A
                comitis Valan. et Enrici et testium predictorum presentem cartam<lb/> scripsi et
                signo meo signavi (croix).</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
