<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/virgile-reignier/CEI4Historians/main/relax_ng/cei_for_historians.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/virgile-reignier/CEI4Historians/main/relax_ng/cei_for_historians.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="AD38-B-2633">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p>Nous ne reproduisons ici que les parties qui conernent la rive droite du
                    Rhône</p>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <region>France</region>
                                <settlement>Saint-Martin-d'Hères</settlement>
                                <repository>Archives Départementales de l'Isère</repository>
                                <idno type="cote_archivistique">B 2633</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <objectDesc>
                                    <supportDesc>
                                        <support>Registre en <material>Parchemin</material>
                                        </support>
                                        <condition>
                                            <objectName>Photographie personnelle</objectName>
                                        </condition>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                            </physDesc>
                            <diploDesc>
                                <copyStatus>Original</copyStatus>
                            </diploDesc>
                        </msDesc>
                        <note>Le texte des hommages est précédé d'un répertoire listant les hommages
                            mentionnés (directement ou indirectement) dans celui-ci, s'étendant sur
                            7 folios et comportant 345 entrées dont certaines sont associées à un
                            nom de lieu</note>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <list>
                    <item>Hommages du Valentinois et Diois par Reymond Humbert, 1344-1439</item>
                    <item source="#inv_isere">Hommages prêtés : <gap/></item>
                </list>
            </abstract>
            <textClass>
                <keywords corresp="#vid_1997">
                    <term corresp="http://www.cei.lmu.de/VID#477">liber vassorum</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="fr-Latn-MA-FR">latin médiéval</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI xml:id="AD38-B-2633-1">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>folios 4r-5v</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <abstract>
                    <list>
                        <item source="#reg_dauph">
                            <ref>Reg. Dauph. 32883</ref>. Hommage par noble Hugues de Chambaud, fils
                            d’André, pour le château et terre de la Tourette, au diocèse de Viviers,
                            sauf la métairie que noble Hugues de Pierregourde avait audit mandement,
                            laquelle terre de Tourette lui avait été donnée par Hugues de Tourette,
                            chevalier, dont ledit comte l’investit par le même hommage.</item>
                        <item source="#reg_viv">
                            <ref>Reg. Viv. 502</ref>
                        </item>
                        <item source="#inv_marcellier"><ref>Invent. Vivarais, 539</ref></item>
                        <item source="#inv_marcellier">AD 07, C 196-1, 248</item>
                    </list>
                </abstract>
                <textClass>
                    <keywords corresp="#vid_1997">
                        <term corresp="http://www.cei.lmu.de/VID#474">homagium</term>
                    </keywords>
                </textClass>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <head>Homagium Hugonis de Chanbaudo pro castro de Turreta</head>
            </front>
            <body>
                <p>In Xpi nomine amen. <issued><date when="1344-05-19">Anno eiusdem incarnationis
                            millesimo triscentesimo quadragesimo quarto et die decima nona mensis
                            madii</date>, <persName nymRef="#ludovicus_I_de_pictavia"
                            role="mentioned">magnifico et potenti viro domino Ludovico de Pictavia
                                Velen. et Dien. comite</persName> existente</issued>, me presente
                    notario publico et testibus infrascriptis, constitutus in presentia dicti domini
                    comitis <persName role="issuer" nymRef="#hugo_de_chanbaudo"><roleName
                            nymRef="#hugo_de_chanbaudo">vir nobilis</roleName> Hugo de Chanbaudo
                            <relation name="fam" active="#hugo_de_chanbaudo"
                            passive="#andrea_de_chanbaudo">filius <persName role="mentioned"
                                nymRef="#andrea_de_chanbaudo"><roleName
                                    nymRef="#andrea_de_chanbaudo">nobilis domicelli</roleName>
                                Andree de Chambaudo</persName></relation></persName>, <persName
                        role="third" nymRef="#andrea_de_chanbaudo">ipso Andrea patre presente
                        volente et auctorisante</persName>; ipse, inquam, Hugo de Chanbaudo filius
                    non errans in jure nec in facto set de utroque certus ut dicebat et certificatus
                    ad plenum <diploPart type="contextus">dixit, significavit et etiam intimavit
                            <persName nymRef="#ludovicus_I_de_pictavia" role="recipient">domino
                            comiti supradicto presenti</persName>
                        <asset type="fiefdom">castrum de <placeName nymRef="#turreta">Turreta in
                                    <placeName nymRef="#ultra_rodanum">regno Fancie</placeName>
                                <placeName nymRef="#diocesis_vivariensis">Vivarien.
                                    dioc.</placeName></placeName> cum omnibus juribus et
                            pertinentiis ipsius castri</asset> ad ipsum Hugonem dudum non est domini
                        devenisse ex donationem eidem Hugone facta de dicto castro per <persName
                            role="mentioned" nymRef="#hugo_de_turreta"><roleName
                                nymRef="#hugo_de_turreta">virum nobilem dominum</roleName> Hugonem
                            de Turreta <roleName nymRef="#hugo_de_turreta"
                            >militem</roleName></persName> jam vite functum tempore quo ipse dominus
                        Hugo vivebat et erat in humanis. Unde cum dictum castrum de Turreta teneatur
                        a dicto domino comite in feudum francum, nobile, reddibile et antiqum cum
                        omnibus juribus et pertinentiis suis et in et sub homacgio eiusdem domini
                        comitis supradicti, id certo idem Hugo nomine suo et heredum et successorum
                        suorum in futurum, presente et auctorisante predicto Andrea eius patre
                        suppliant instanter, et cum reverentia qua decuit eidem domino comiti
                        presenti quatenus ipse dominus comes pro se et suas heredes et successores
                        temporibus pro futuris dignetur et velut ipsum Hugonem supplicantem,
                        presentem, stipulantem et sollemni recipientem pro se et suis heredibus et
                        succesorribus in futurum de dicto castro de Turreta cum omnibus juribus et
                        pertinentiis suis in eumdem Hugonem translatis ex donationem predicta per
                        dictum Hugonem de Turreta predictum jam definitum retinere et etiam
                        investire paratum; se offerens dictus Hugo supplicans eidem domino comiti
                        solvere laudum a eidem debita ex donationem predicta et facere et prestare
                        recognitionem, homacgium ac sacramentum fidelitatis et cetera omnia ad que
                        tenetur<pb/> ratione dicti castri domino comiti memorato et eidem servicie
                        de dicto feudo, fideliter nominibus quibus supra qui quidem dominus comes
                        volens se habere graciose favorabiliter et benigne erga Hugonem supplicantem
                        predictum prout acthenus consuevit supplicationi ipsius Hugonis; annuens
                        eumdem Hugonem presentem et ut supra sollepniter stipulantem et recipientem
                        de <asset type="fiefdom">predicto castro de Turreta cum omnibus juribus et
                            pertinentiis ipsius castri</asset> ad ipsum Hugonem spectantibus ratione
                        donationis predicte per traditionem unius baculi manualiter ut moris est
                        investivit ipsum Hugonem de ipso castro totaliter retinendo et de laudimiis
                        eidem domino comiti pertinentibus ratione predicta, ipse dominus comes
                        eiusdem Hugonem et eius bona omna quitavit liberavit penitus et absolvit
                        confitendo se ipsa integraliter et perfecte habuisse et sibi satisfactum
                        fuisse de eisdem in bona pecunia numerata, exceptioni ipsorum laudimorum non
                        habitorum et non receptorum et spei future receptionis eorum totaliter
                        renunciando; imo dominii, laudimii, prelationis et homacgii eidem domino
                        comiti et suis successoribus in futurum in omnibus semper salvo jure alterio
                        etiam semper et totaliter remanente illeso.</diploPart> Quibus pactis et
                    incontinenti predictis, Hugo de Chanbaudo, volens quod debebat facere et etiam
                    adimplere prout verus subditus et fidelis, presente volente et auctorisante
                    predicto eius patre, pro se et suis heredibus et successoribus in eternum,
                        <diploPart type="dispositio"><relation name="vas"
                            active="#hugo_de_chanbaudo" passive="#ludovicus_I_de_pictavia">fecit
                            homacgium licgium tam de et pro persona sua propria quam de et pro
                                <asset type="fiefdom">castro de Turreta predicto cum omnibus juribus
                                et pertinentiis suis</asset> dicto domino comite presenti stipulanti
                            et sollemniter recipienti nomine suo et heredum et successorum suorum in
                            futurum, more nobili stando pedes manus suas junctas tenendo inclusas
                            inter manus domini comitis supradicto pacis osculum tribuendo cum qua
                            decet reverentia et honore</relation></diploPart>; <diploPart
                        type="explaClause">et in super fidelitatis sibi domino comiti ipse Hugo
                        prestitit juramentum cum omnibus capitulis que in<pb/> sacramento
                        fidelitatis secundum formas novam et veterem continentur tactis per eum
                        manualiter dei euvangelis sacrosactis; promitendo idem Hugo pro se et suis
                        heredibus et successoribus in futurum ipsum dominum comitem et per eum suos
                        heredes et successorum imperpetuum jurare et sequi de guerra et placita
                        tantus omnes et quascumque personas de mundo natas et nascituras nullo
                        excepto; confitens et vere et publice recognoscens ex sua certa scientia
                        idem Hugo pro se et suis heredibus et successoribus in futurum presente
                        semper, volente et auctorisante predicto eius patre, se tenere, debere et
                        velle tenere a dicto domino comite et suis heredibus et successoribus in
                        futurum et suos predecessores a quibus comes habuit antiquitus tenuisse et
                        tenere debuisse et voluisse a predicto dicti domini comitis in feudum
                        francum reddibile et antiqum et nomine et ex causa <gap/> reddibilis et de
                        et sub eius dicto domino predictum castrum de Turreta cum <asset
                            type="realEstate">fortaliciis ibidem factis et etiam faciendis</asset>,
                        mero et mixto imperio et omnimoda, juridictione alta et bassa, superioritate
                        dominio et resorto et excercissio eorumdem tamquam eius mandamentum,
                        territorium et districtum cum omnibus juribus et pertinentiis eorumdem ad
                        ipsum Hugone ratione dicti castri pertinentibus <diploPart
                            type="appartClause">sive sint feuda, retrofeuda, dominicature, allodia,
                            servitutes, homacgia hominum vel mulierum, consuetudines, census
                            redditus, usacgia seu alia quecumque et quocumque nomine
                            censeantur</diploPart>, pertinentia seu pertinere valentia ad castrum de
                        Turreta predictum in feudatum et in feudata predessoribus dicti Hugonis a
                        predecessoribus domini comitis supradicti eidem domino comiti et suis
                        heredibus et successoribus in futurum reddibilis in mutatione qualibet
                        domini et vassali</diploPart>. <diploPart type="explaClause">Et alii si et
                        totiens quotiens per ipsum dominum comitem vel eius baylivum vel certam
                        mandatam alium eorumdem domini comitis et bayllivi, ipse Hugo vel sui
                        heredes et in futurum successores grati et pagati in dicto castro fuerint
                        requisiti bona fidelitatem in predictis et circa ea perpetue observata
                            <delimitation type="subtraction">excepto tam dumtaxat <asset
                                type="realEstate">facto quod <persName role="mentioned"
                                    nymRef="#hugo_dominus_petrogorde"><roleName
                                        nymRef="#hugo_dominus_petrogorde">vir nobilis
                                        dominus</roleName> Hugo <roleName
                                        nymRef="#hugo_dominus_petrogorde">dominus
                                        Petregorde</roleName></persName> habet et tenet <placeName
                                    nymRef="#turreta">infra mandamentum de Turreta
                                    predicta</placeName></asset></delimitation>.</diploPart>
                    <diploPart type="explaClause">Nam illud factum excepit et ipsum non recognovit
                        nec recognoscere debet dictus Hugo a domino comite supradicto, confitendo
                        etiam et vere et publice recognoscendo idem Hugo quibus supra nominibus quod
                        in mutatione qualibet domini et vassalli tenetur facere et prestare ipsi
                        domino <pb/>comiti et suis heredibus et successoribus in futurum similis
                        homacgium sacramentum fidelitatis et recognitionem. Et alii si et totiens
                        quotiens pro parte dicti domini comitis et eius baylivi fierit
                        requisitus.</diploPart> De quibus tam dictis dominus comes quam dictus Hugo
                    et eorum quilibet sibi petierunt fieri publicum et publica infra et etiam
                    concesserunt per me notarium infrascriptum. <diploPart type="datatio">Acta
                        fuerunt hec <issued>apud <placeName nymRef="#cresta">Crestam</placeName>, in
                                <placeName nymRef="#hospicio_berengarii_spalhardi">hospicio
                                    <persName role="mentioned" nymRef="#berengarius_spalhardi"
                                    >Berengarii Spalhardi</persName>, in quadam
                            camera</placeName></issued></diploPart>, testibus presentibus <roleName
                        nymRef="#guillermus_cornilhani #umbertus_bermissonis_de_marsanum #guillermus_dalmatii_de_castro_novo_dalmateno #petrus_aymerici_de_soyancio #poncius_de_floyrato #petrus_maliani_de_vivario"
                        >viris nobilibus</roleName>
                    <persName role="witness" nymRef="#guillermus_cornilhani">Guillermo Cornilhani
                            <roleName nymRef="#guillermus_cornilhani">domino pro parte sua
                                <placeName nymRef="#podium_sancti_martini">Podii Sancti
                                Martini</placeName></roleName></persName>, <persName role="witness"
                        nymRef="#umbertus_bermissonis_de_marsanum">Umberto Bermissonis de
                        Marssanum</persName>, <persName role="witness"
                        nymRef="#guillermus_dalmatii_de_castro_novo_dalmateno">Guillermo Dalmatii de
                        Castro Novo Dalmateno</persName>, <persName role="witness"
                        nymRef="#petrus_aymerici_de_soyancio">Petro Aymerici de Soyantio</persName>,
                        <persName role="witness" nymRef="#poncius_de_floyrato">Poncio de Floyrato de
                            <placeName nymRef="#bays">Banio <placeName nymRef="#ultra_rodanum">in
                                regno</placeName></placeName></persName>, <persName role="witness"
                        nymRef="#petrus_maliani_de_vivario">Petro Maliani de Vivario</persName> et
                    me <persName role="notary" nymRef="#reymundus_umberti_de_chaperlliano">Reymundo
                        Umberti de Chaperlliano <placeName nymRef="#diocesis_valentinensis">valen.
                            dioc.</placeName>
                        <roleName nymRef="#reymundus_umberti_de_chaperlliano">dicto domini comitis
                            notario publico</roleName></persName> qui predictis una cum dictis
                    testibus presen fui et de ipsis notam recepi de qua nota hoc instrumentum
                    presens publicum.</p>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <!-- Work in progress -->
</teiCorpus>
